\chapter{La Propuesta}
\label{chap:propuesta}

\noindent
\drop{E}{n} este capítulo se describe minuciosamente la propuesta desarrollada para cumplir los objetivos planteados en el capítulo \ref{chap:objetivos}, además de analizar los diferentes enfoques y propuestas que se han realizado en los últimos años y que han servido de inspiración al desarollo de la que aquí se presenta. 

\section{Enfoques}
En esta sección se analizan y discuten los dos enfoques mayoritariamente propuestos para resolver el problema del control de formaciones en robots móviles y cuyo estudio permitirá la mejor comprensión de la propuesta desarrollada. Estos enfoques son: un enfoque de conocimiento global y uno de local sensing o detección local. En la actualidad, estos dos enfoques están siendo utilizados simultáneamente, con el objetivo de obtener un mecanismo de implementación que combine las ventajas que ofrecen los dos anteriores, y que se estudiarán en las siguientes subsecciones.

\subsection{Enfoque de conocimiento global}
Este primer enfoque propone como característica principal el hecho de que cada uno de los robots que forman parte del entorno es consciente de todo lo que sucede a su alrededor. Este enfoque se trata de un enfoque omnipotente, donde cada agente que compondrá el sistema multiagente tiene conocimiento del resto de sus semejantes y es capaz de obtener del entorno todo tipo de información relacionada con el resto. En la figura \ref{fig:Global} se muestra una representación gráfica del enfoque de Global Knowledge o conocimiento global.\\
Ese enfoque presenta una ventaja y un inconveniente fundamentales:
\begin{itemize}
\item \textbf{Ventajas:} El conocimiento completo y omnipotente de todo el entorno ofrece flexibilidad y versatilidad al programador que puede utilizar una gran variedad de recursos para desarrollar el consenso y la formación de la forma más eficiente posible.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/GlobalKnowledge}
  \caption{Enfoque de Conocimiento Global}
  \label{fig:Global}
\end{figure}
\item \textbf{Inconvenientes:} El desarrollo de un algoritmo de consenso así como la locomoción coordinada dentro de la formación están supeditados a las restricciones hardware de la arquitectura sobre la que se desarrollan. En el caso de los nanorobots y de la mayoría de arquitecturas sobre las que se implementan estos mecanismos, los recursos de memoria y computación son muy limitados, por lo que los algoritmos y procedimientos implementados siguiendo este enfoque presentan el problema de la escalabilidad y del consumo exacerbado de recursos computacionales de los que en muchas ocasiones, no se dispone. 
\end{itemize}
Esta limitación de recursos y el problema de la escalabilidad hacen que este enfoque no sea utilizado con frecuencia y sea empleado únicamente en sociedades de robots pequeñas y en sistemas implementados sobre arquitecturas hardware concretas que ofrecen una mayor posibilidad de cálculo y almacenamiento. 

\subsection{Local Sensing}
El segundo enfoque y más utilizado, es el basado en local sensing o detección local. Si el anterior enfoque se basaba en que un agente robótico era capaz de obtener toda la información de su entorno, en el enfoque de local sensing un robot solo tiene acceso a la información de él mismo y de un conjunto de robots, sus vecinos, que se hayan en su radio de acción y a los cuáles ha podido detectar, previo envío de mensajes entre ellos. En la arquitectura Kilobots, la utilizada en este proyecto, este radio de acción es de aproximadamente unos diez centímetros, lo que equivale a tres veces el cuerpo del robot. En la figura \ref{fig:Local} se muestra una representación gráfica de este enfoque.\\
Por su parte, la detección local o local sensing presenta las siguientes ventajas e inconvenientes:
\begin{itemize}
\item \textbf{Ventajas:} La ventaja principal del enfoque de local sensing es la solución al problema del consumo de recursos y escalabilidad que presentaba el enfoque de conocimiento global. El hecho de que un agente solo conozca su información y la de sus vecinos optimiza al máximo los recursos de almacenamiento y cálculo, obteniendo soluciones computacionalmente más eficientes que en el anterior enfoque.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/LocalSensing.png}
  \caption{Enfoque de Local Sensing o Detección Local}
  \label{fig:Local}
\end{figure}
\item \textbf{Inconvenientes:} El principal inconveniente del enfoque de detección local es que el diseño de los algoritmos y la implementación de los mismos, aunque son más eficientes, requieren de mayor destreza a la hora de diseñarlos y de mayor habilidad a la hora de programarlos, dado que en este enfoque no se dispone de tanta información y conocimiento como en el anterior. 
\end{itemize}
El desarrollo de un proyecto de estas características, conlleva las siguientes fases, las cuáles se desarrollarán en la siguiente sección. Estas fases son:
\begin{itemize}
\item Descubrimiento
\item Selección de la formación
\item Consenso
\item Selección del líder de la formación
\end{itemize}
Bajo este enfoque, se han realizado numerosos experimentos en cada una de estas fases con gran éxito y de los cuales ha bebido este proyecto. A continuación, se analiza cada uno de ellos.

\section{Compendio de aportaciones}
En esta sección se analizan en detenimiento los diferentes trabajos consultados que han servido para definir y desarrollar la propuesta que se presentará en la siguiente sección. Los diferentes trabajos analizados se han clasificado en función de la etapa sobre la que hacen más hincapié, si bien todos ellos abarcan el proceso completo que se realiza en este trabajo. 

\subsection{Algoritmos de Consenso en Sistemas Multiagentes}
Tal y como se presentó anteriormente, el desarrollo de un proyecto de estas características, conlleva la división de este en una serie de etapas o fases principales. En esta sección, se analizan algunas aportaciones en cuanto a la fase de consenso que se han revisado para desarrollar la propuesta que se presentará a posteriori. \\

\subsubsection{Algoritmo de Paxos}
El algoritmo de Paxos \cite{Paxos} es utilizado con mucha frecuencia en sistemas distribuidos para garantizar el acuerdo entre sus nodos. El control de formaciones en múltiples nanorobots móviles, exige este acuerdo entre los diferentes robots para establecer las formaciones, por lo que muchos de los trabajos que a continuación serán referenciados basan sus trabajos en este algoritmo u otros que garantizan el consenso en sistemas distribuidos (como son el de los generales bizantinos o el de la consistencia interactiva) y cuyo uso se extrapola al control de formaciones en múltiples robots móviles, como medio para garantizar el consenso en un sistema multiagente.

\subsubsection{Algoritmo genérico de Fredslund y Matarić}
En \cite{GeneralAlgorithm} se presenta un algoritmo genérico capaz de obtener N robots distribuidos estableciendo y manteniendo una forma geométrica predeterminada, empleando para ello únicamente información local, esto es, siguiendo un enfoque de local sensing. Para ello, cada robot mantiene un único amigo o vecino en un ángulo $\theta$ deseado, utilizando algún sensor apropiado. El objetivo es que el vecino se halle en el campo de visión del robot para centrarlo en el ángulo deseado. \\
En este artículo, las diferentes formaciones que pueden ser llevadas a cabo por los agentes pueden ser:
\begin{itemize}
\item \textbf{Formaciones centradas: }En este tipo de formaciones el robot situado en el centro de la cadena de vecindad es el líder o conductor de la formación. Los robots cuyo identificador sea menor que el de este líder buscarán un vecino cuyo identificador sea inmediatamente superior al suyo. De forma inversa, aquellos agentes con un identificador mayor al del conductor, buscarán un vecino con un identificador inmediatamente menor al suyo, garantizando la simetría en la relación entre los agentes. 
\item \textbf{Formaciones no centradas: }En ellas el íder o conductor se encuentra al final de la cadena de amistad y los agentes buscan siempre un vecino cuyo identificador sea menor al de él mismo.
\end{itemize}
Estos dos tipos de formaciones, pueden verse de manera más gráfica en la figura \ref{fig:formaciones}.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/formaciones.png}
  \caption{Formaciones centradas y no centradas}
  \label{fig:formaciones}
\end{figure}
Por otra parte, en el artículo se desarrollan también dos conmutadores de formaciones, para cambiar de formación en caso que las circunstancias del entorno así lo requieran, como podría ser por ejemplo, la presencia de un obstáculo o la aparición de un pasillo. Estos conmutadores son:
\begin{itemize}
\item \textbf{Conmutador de tipo A: }Se trata de un conmutador entre dos formaciones del mismo tipo, ya sean centradas o no centradas. En esta conmutación todos los agentes mantienen a su vecino y el líder sigue siendo el mismo después del cambio de formación.
\item \textbf{Conmutador de tipo B: }Este conmutador permite cambiar de una formación centrada a una no centrada y viceversa. En este tipo de conmutación, el conductor es un nuevo agente y todos los agentes entre el antiguo líder y el nuevo líder de la formación deben encontrar un vecino nuevo.
Por último, en este artículo se define un modelo de evitación de colisiones que permite detectar un obstáculo y conmutar de formación. Este modelo realiza una lectura de un sensor y corrige los parámetros de velocidad de forma proporcional a la proximidad del obstáculo más cercano detectado. La capacidad de visión del líder de la formación es proporcional al tamaño de la formación, puesto que en una formación grande se necesita más espacio para ver posibles obstáculos, que en una formación pequeña. 
\end{itemize}

\subsubsection{Control de formaciones basado en comportamientos}
En \cite{Behaviour-Based} se analizan los diferentes enfoques mencionados al comienzo del capítulo y se analizan varios tipos de formaciones con el objetivo de obtener un equipo de vehículos robóticos que establecen una formación y actúan como una única unidad. Este artículo es de gran interés ya que el objetivo principal del mismo es muy similar al de este proyecto: obtener un conjunto de robots que permanecen en formación, teniendo un único robot compuesto por varios agentes robóticos. \\
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.55\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/lineaycolumna.png}
  \caption{Formaciones en línea y columna}
  \label{fig:formacionescomportamiento}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/diamanteycuna.png}
  \caption{Formaciones en diamante y cuña}
  \label{fig:diamanteycuña}
\end{figure}
En este trabajo se analizan cuatro tipos de formaciones, con las que se han realizado diferentes experimentos. Estas formaciones son:
\begin{itemize}
\item \textbf{Línea: } Los robots forman en una línea recta en horizontal.
\item \textbf{Columna: } Similar a la línea, solo que los robots se sitúan uno detrás de otro.
\item \textbf{Diamante: } En ella los robots forman un rombo, similar a la estructura de un diamante.
\item \textbf{Cuña: } En esta formación, los agentes se distribuyen formando una V. 
\end{itemize}
Estas cuatro formaciones, pueden verse en las figuras \ref{fig:formacionescomportamiento} y \ref{fig:diamanteycuña}
Para establecer estos tipos de formaciones y mantenerlas, cada agente tomará como referencia la posición de un robot determinado, en función del enfoque que se utilice:
\begin{itemize}
\item \textbf{Referencia al centro: }Los robots hacen una estimación de la posición central de la formación tomando información de todo el entorno - luego requiere conocimiento global - y adecuan su posición en función de la posición de dicho centro.
\item \textbf{Referencia al lider: }En este caso, cada robot determina su posición en la formación en relación al robot líder, luego no es el líder quien se encarga de mantener la formación, sino el resto de agentes.
\item \textbf{Referencia al vecino: } Utilizando este enfoque cada agente determina su posición en la formación en función de la posición de otro robot predeterminado, normalmente, un vecino. 
\end{itemize}

\subsubsection{Algoritmos en enjambres de hormigas}
El área principal dentro de la cual se enmarca el desarrollo del proyecto, tal y como se vio en el capítulo \ref{chap:antecedentes} es la inteligencia de enjambres o swarm intelligence. Este área de la computación evolutiva trata de resolver problemas similares a los que se plantea este proyecto, observando el comportamiento de enjambres en la naturaleza, como los de las hormigas o las abejas, para implementar estos mecanismos en sociedades de agentes, también llamados hormigas artificiales. \\
En \cite{AlgoritmosHormigas} se presentan dos algoritmos cuyo objetivo es programar un enjambre de robots simples, móviles, con la mínima comunicación y capacidad individual para realizar tareas que por sí solos no son capaces debido a su limitaciones arquitecturales, pero que sí pueden realizar en conjunto. \\
Concretamente, en este artículo se presentan dos algoritmos inspirados en la búsqueda de comida que realizan las hormigas y que pueden verse gráficamente en la figura \ref{fig:AlgoritmosHormigas}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/AlgoritmosHormigas.png}
  \caption{Algoritmos en enjambres de hormigas. Imagen tomada de \cite{AlgoritmosHormigas}}
  \label{fig:AlgoritmosHormigas}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item \textbf{Algoritmo de feromonas virtuales: }Ya se vio en el experimento del puente que las hormigas marcan sus senderos desde el nido a la comida y vuelven depositando una feromona química en el suelo. El sendero de las feromonas en este algoritmo es seguido por cada hormiga una vez que dejan la comida, pero cada una necesita aun un camino para volver al nido. Tradicionalmente, este mecanismo se ha implementando mediante marcas físicas y odometría. Este algoritmo hace uso de dos feromonas distinguibles: una para llegar a la comida y otra para volver al nido. \\
Así, durante la ejeución del algoritmo, algunos agentes se comportarán como robots feromona o líderes, que pararán de moverse y actuarán como localizadores o almacenes de la feromona virtual. Esta feromona es simplemente un número de punto flotante. El resto de robots, los transportadores, leerán el valor de la feromona del robot feromona y depositarán la feromona virtual transmitiéndosela al robot feromona. De esta forma, dada una red de líderes o robots feromonas, los transportadores utilizarán la  distribución de la feromona virtual para decidir dónde moverse, moviéndose hacia el valor de feromona mas fuerte.

\item \textbf{Algoritmo de cardinalidad: }El algoritmo de cardinalidad se basa en el de feromonas virtuales, definiendo también los roles de robots feromona y robot transportador. La diferencia principal con el primer algoritmo es que el valor de la feromona no será un valor de punto flotante sino un valor entero. Este valor, también se interpretará de distinta forma a como los agentes lo interpretaban en el algoritmo de feromonas virtuales.\\
El primer líder siguiente a la transmisión del nido transmite un uno, entonces el siguiente líder un poco más lejos será capaz de escuchar el uno y entonces transmitirá un dos. Inductivamente, cada lider transmite el mínimo de otros valores que puede escuchar más uno. De esta forma, la cardinalidad de cada líder puede ser interpretada como el número de líderes entre el propio líder y el nido. Así, un robot transportador puede usar estas cardinalidades para encontrar un camino hacia el nido moviéndose siempre hacia la cardinalidad más baja que es capaz de escuchar. Al igual que sucedía en el algoritmo de fermonas virtuales, cada líder transmite dos cardinalidades, una indicando cuántos líderes hay desde el nido hacia éste y otro indicando el número de líderes desde la comida. 
\end{itemize}
La diferencia en la notificación entre los dos algoritmos es que en el primero de ellos requiere que los transportadores transmitan a los líderes durante todo el tiempo que ellos quieren dejar la feromona virtual. El algoritmo de cardinalidad, sin embargo, solamente requiere que los líderes transmitan, ya que los transportadores solo tienen que recibir. Adicionalmente, la cardinalidad tiene pocos parámetros y es más simple.


\subsubsection{Otros trabajos}
En este apartado se presenta el contenido de otros trabajos consultados que también han servido de inspiración para abordar el problema que este proyecto resuelve, y que si bien, no han sido tan trascendentales como los comentados anteriormente, también han sido utilizados para el desarrollo de la propuesta.
\begin{enumerate}
\item En \cite{HaciaFormacionesDinamicas} se presenta un estudio macroscópico acerca del problema de los palos y los guijarros, consistente en un conjunto de agentes que se encuentran en un entorno en el cual tienen que retirar todos los palos y los guijarros que en él se encuentran, teniendo en cuenta que los palos solo pueden ser eliminados por dos robots, mientras que los guijarros pueden ser retirados del entorno por un único robot. En este artículo se presenta un modelo matemático que define un autómata finito y un proceso artificial basado en reacciones químicas para definir las actividades de colaboración entre los robots. 
\item \cite{Finite-time_multiagent-systems} presenta un enfoque híbrido para tratar el problema del control de formaciones, donde la información acerca de la formación se divide en información global e información local. La información global determinará el patrón geométrico de la formación y la responsabilidad de garantizar dicha configuración recaerá en un pequeño número de agentes llamados líderes. Por su parte, la información local es utilizada para que cada agente establezca su posición relativa a la posición de sus seguidores, actualizando sus posiciones de manera distribuida. Este enfoque pretende resolver el problema del control de formaciones en múltiples robots móviles, en aquellos casos en los que el número de agentes es muy grande y es muy costoso mantener información global sobre todo el entorno, y pueden producirse errores en las comunicaciones punto a punto debido a la gran cantidad de mensajes que se envían al entorno.
\item Por su parte, \cite{finite-time_switchingtopologies} hace un estudio intensivo de diferentes protocolos de consenso para el establecimiento de formaciones en robots móviles en un tiempo finito, en escenarios con topologías fijas. Para ello, se definen formalmente los problemas de consenso y se solucionan mediante un enfoque orientado a grafos. Finalmente, se valida el enfoque desarrollado aplicándolo sobre redes de sensores. 
\item Por último \cite{Finite-time_double-integrator} hace un análisis de los problemas de consenso dividiéndolos en aquellos que se resuelven sin necesidad de agentes líderes y aquellos que obedecen a un esquema líder-seguidor. El objetivo de este artículo es diseñar un algoritmo de consenso para sociedades de agentes siguiendo cualquiera de estos dos enfoques. Así, se ha elaborado un algoritmo que garantiza el consenso en un tiempo finito siguiendo un esquema sin líderes en ausencia de ruido en las comunicaciones. En presencia de ruido, este algortimo es capaz de alcanzar un estado estable en un tiempo finito. Por otra parte, para un enfoque basado en el esquema líder-seguidor, el algoritmo diseñado está basado en observadores distribuidos que son capaces de alcanzar una solución al problema en tiempo finito.
\end{enumerate}


\subsection{Algoritmos de Seleccion del Líder}
En este apartado, se analizarán los trabajos consultados de cara al establecimiento de un algoritmo de selección del líder. \\
En \cite{Lider} se realiza una investigación sobre las propiedades de estabilidad de los agentes que permanecen en una formación que obedece a un esquema líder-seguidor. De esta forma, se obtienen un conjunto de propiedades que definen la estabilidad en una formación que sigue este esquema y se analizan diferentes enfoques físico-matemáticos basados en la teoría de grafos que permiten la selección de un líder dentro de la formación y la locomoción inteligente de la misma que sigue un esquema líder-seguidor. 

\subsection{Algoritmos de Establecimiento y Control de formaciones}
En este último apartado, se analizan las aportaciones consultadas referentes a los algoritmos de establecimiento y control de formaciones en múltiples nanorobots móviles.

\subsubsection{Leyes de Retroalimentación}
A la hora de establecer y controlar una formación de múltiples robots móviles autónomos, la mayoría de los trabajos encontrados centran su investigación en la obtención de leyes de retroalimentación que permitan la comunicación entre los robots, ya sigan o no un enfoque líder-seguidor para mantener la formación. A continuación, se muestran dos ejemplos que ahondan en la obtención y demostración de estas leyes:
\begin{enumerate}
\item \cite{ControllingFormations} hace una investigación acerca de las leyes de retroalimentación que se utilizan en el control de múltiples robots que se mueven juntos en una formación. La solución propuesta consiste en un método basado en un esquema líder-seguidor y local sensing, obteniendo un conjunto de leyes de retroalimentación fácilmente computables y que puedan ser usadas en conjunción con un alto nivel de planificación de movimientos. \\
El funcionamiento de la solución propuesta es el siguiente: se proporciona un movimiento para el líder y el resto de la formación estará gobernada por reglas de control basadas en la dinámica relativa de cada uno de los seguidores y de las posiciones relativas de los robots en la formación. Estas leyes de control tienen la ventaja de proveer un control de retroalimentación fiable, computable y en tiempo real, con un rendimiento demostrable para el sistema completo. Estas reglas de control son las siguientes:
\begin{itemize}
\item \textbf{$l-\psi$ control: } Su utilización es illustrada mediante un sistema con dos robots móviles no holonómicos separados por una distancia $l_{12}$ entre el centro del primer robot y el castor del segundo. La distancia entre el castor y el centro del eje de las ruedas de cada robot es notada por $d$. Cada robot tiene dos grados de libertad. Por otra parte, los robots no están emparejados de ninguna forma especial y el objetivo de la retroalimentación es mantener la formación deseada. El estado del sistema viene dado por la terna $[l_{12},\psi,\theta]$. En este tipo de control de retroalimentación, se trata de mantener una longitud deseada y un ángulo deseado, que se notarán, respectivamente $l^d_{12} $ y $\psi^d_{12}$. Un ejemplo gráfico del $l-\psi$ control puede verse en la figura \ref{fig:l-psi}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/l-psi.png}
  \caption{l-$\psi$ control. Imagen tomada de  \cite{ControllingFormations}}
  \label{fig:l-psi}
\end{figure}
\item \textbf{$l-l$ control: }Ilustrado mediante tres robots no holonómicos. En este tipo de control de retroalimentación, el objetivo principal incluye estabilizar la distancia con el tercer robot de los otros dos restantes. Así, el estado del tercer robot viene especificado por $(l_{13},l_{23},\theta_3)$. Las distancias están medidas desde el centro del eje de los primeros dos robots con el castor del tercer robot cuyo desplazamiento es de una distancia de $d$ desde el eje. Cada robot, igual que en el anterior tipo de control de retroalimentación tiene dos grados de libertad. Gráficamente, esta ley de retroalimentación puede verse en la figura \ref{fig:l-l}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/l-lcontrol.png}
  \caption{l-l control. Imagen tomada de  \cite{ControllingFormations}}
  \label{fig:l-l}
\end{figure}
\end{itemize}
Una vez definidas las reglas de control de retroalimentación, se puede definir una formación como la composición de un digrafo, un grafo relacional dirigido que representará la topología interna de la formación, y por otra parte las variables de formación que describen el estado interno de la misma y que vienen dadas por las reglas descritas anteriormente. En este contexto, las formaciones específicas conducen al descubrimiento de unos digrafos únicos y en particular, un conjunto de variables de formación asociadas con cada estructura de grafo. En el control $l-\psi$ conducen naturalmente al estudio de los árboles. A veces, en presencia de obstáculos, es necesario cambiar de forma de un digrafo a otro lo cual conduce a la dinámica interna de grafos, dando como resultado un grafo no isomórfico al grafo original. El cambio en la formación debería ser tal que las siguientes generaciones de robots puedan obtener datos de sensores de los robots inmediatamente predecesores a ellos y entonces transportar sus movimientos. 
\item Por otra parte, \cite{ModelingandControl} establece el control de formaciones en múltiples robots móviles no holonómicos haciendo uso de la teoría de grafos y de las leyes de retroalimentación definidas por el artículo anterior. No obstante, los autores modelan una formación o equipo como una terna $(g,r,H)$, donde:
\begin{itemize}
\item \textbf{g: }Describe la posición que más toma el robot líder.
\item \textbf{r: }Describe la posición relativa de los robots
\item \textbf{H: }Describe el comportamiento de los robots en la formación.
\end{itemize}
El objetivo de este trabajo es encontrar un método escalable que permita que un conjunto de robots en formación puedan mantener ésta en presencia de obstáculos en el entorno. En este contexto, los autores dividen el problema en tres subproblemas, a saber:
\begin{itemize}
\item \textbf{Planificación de la trayectoria}
\item \textbf{Control de los robots}
\item \textbf{Control de la formación}
\end{itemize}
La formulación de este trabajo, propone un equipo de $n$ robots con un líder designado y etiquetado como $R_1$, que directa o indirectamente controla a todos los demás robots de la formación, que por ende, son seguidores de este robot $R_1$. Dentro de la formación, los robots dependen unos de otros en su movimiento. Esto provoca que haya varios líderes que gobiernan a otros robots, aunque hay un único líder en la formación. \\
Por tanto, este trabajo define una formación como un digrafo etiquetado, donde cada vértice tiene un número entero asociado y satisface las siguientes restricciones:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Restricción A: }Cada robot, excepto uno, tiene al menos una arista de entrada. Hay un único robot, que no tiene aristas entrantes y tiene al menos una saliente. Este es el robot líder de la formación. 
\item \textbf{Restricción B: }Cada arista dirigida en el digrafo va desde un vértice etiquetado a otro donde la etiqueta del origen es menor que la del destino.
\item \textbf{Restricción C: }El número de aristas entrantes para cada vértice es menor o igual que un número entero que describe el número de variables de salida de un robot dado y que se considera constante.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Otros trabajos}
En esta última sección, se detallan otros trabajos consultados, que si bien no han sido tan trascendentales como los anteriores, también han servido de inspiración para desarrollar la solución propuesta. 
\begin{itemize}
\item En \cite{ArtKilobots} se describe la arquitectura hardware que compone Kilobots además de realizar diferentes experimentos sobre comportamientos colectivos inspirados en los enjambres de hormigas. Así, se definen de manera informal diversos procedimientos de recolección de comida y regreso al nido mediante dos variables, el gradiente de la comida y el del nido, que permiten a los robots escuchar los mensajes cercanos y determinar la distancia a la que se encuentra del nido y de la comida. 
\item \cite{ComportamientosCoordinados} define diferentes algoritmos que implementan conductas colectivas en formaciones de robots destinados a tareas de vigilancia. Este enfoque es similar al propuesto en este trabajo, solo que aplicado a la videovigilancia, ya que está basado en local sensing, y comunicación restringida, tanto en ancho de banda como en alcance. Utilizando este enfoque, se define un autómata finito que rige el comportamiento de los agentes, así como los algoritmos que implementan el comportamiento de los robots en cada estado, como son los de marcha en la formación, abandono de la formación o división de la formación.
\item En \cite{DynamicTeam} se analiza el problema de la formación dinámica de equipos. Los autores enfocan este trabajo desde la perspectiva de que un robot es capaz de proveer un servicio específico, mientras que determinados servicios solo pueden ser proporcionados por un conjunto de robots. El objetivo del trabajo es, utilizando como telón de fondo el problema del viajante de comercio visto en el capítulo \ref{chap:antecedentes}, minimizar el coste y el retardo entre la realización de una tarea y otra, cuando existe un número finito de tareas a realizar. 
\item Por otra parte, en \cite{NegotiatedFormations} se presenta un enfoque descentralizado y basado en comportamientos para establecer y mantener una formación de robots. Se trata de un método escalable capaz de incorporar nuevos robots a la formación, luego es escalable tanto a nivel de agentes como a nivel de formaciones. En este trabajo se define un protocolo de descubrimiento, así como de consenso y establecimiento de la formación, siguiendo el proceso completo que se desarrollará en la propuesta de este trabajo.
\item Por último, \cite{FormationControl} plantea la problemática de la ejecución de comportamientos colectivos en sociedades de agentes, ya que no es posible garantizar que la información llegará a todos los robots en tiempo real, debido a la posibilidad de que haya interferencias en las comunicaciones, ruido... Ante esta problemática, el presente trabajo pretende desarrollar leyes de control de formaciones descentralizadas para garantizar el éxito de los comportamientos colectivos en formaciones en línea, columna, diamante, cuña y forma de J. 
\end{itemize}

\section{Definición del problema}
En primer lugar, se definirá de manera formal el problema que se pretende resolver, con el objetivo de determinar el alcance del presente proyecto. 
\begin{definitionlist}
\item \textbf{Problema: }Dado un conjunto de $n$ agentes nanorobóticos, situados en un entorno $E$, el objetivo es encontrar una configuración estable que agrupe dichos robots en grupos de tres, formando un triángulo. 
\end{definitionlist}
De manera más formal, podemos definir el conjunto de agentes como:
\begin{equation}
Ag = \lbrace R_1,R_2,R_3,...,R_n \rbrace
\end{equation}
Donde cada agente, se define como un conjunto finito de percepciones y acciones así como una función que mapea percepciones a acciones, de modo que dada una percepción, se ejecuta una acción determinada, que provocará o no, un cambio de estado en el entorno.  
\begin{equation}
Ag = \lbrace Percepciones, Acciones \rbrace; 
Ag: Percepciones -> Acciones
\end{equation}
\begin{equation}
Percepciones = \lbrace p_1, p_2, p_3, ..., p_n \rbrace; 
Acciones = \lbrace a_1, a_2, a_3, ..., a_n \rbrace
\end{equation}
Dicho conjunto de agentes se encuentra en un entorno $E$, definido como un conjunto finito de estados discretos, que implementa un autómata finito:
\begin{equation}
E = \lbrace e, e_1,e_2,...,e_n\ \rbrace
\end{equation}
A su vez, dicho entorno puede definirse como la siguiente tripleta:
\begin{equation}
E = \lbrace E, e_0, \tau \rbrace
\end{equation}
Donde:
\begin{itemize}
\item \textbf{E: } Es el conjunto finito de estados discretos que implementa un autómata finito.
\item \textbf{$e_0$: } Es el estado inicial del autómata.
\item \textbf{$\tau$:} Es la función de transición
\end{itemize}
A la luz de estas definiciones, se puede concluir que el objetivo del sistema es definir un sistema agente $R$, que estará formado por el conjunto de agentes definidos anteriormente así como por un entorno. 
\begin{equation}
R = \lbrace Ag, E \rbrace ; R = \lbrace \lbrace Percepciones, Acciones \rbrace , \lbrace E, e_0, \tau \rbrace \rbrace
\end{equation}
El objetivo de este sistema agente, consistirá en agrupar los n agentes en grupos de tres, para lo cuál se realizará un consenso entre las preferencias de cada uno de los agentes, en función de la distancia a la que se encuentran unos de otros, quedando dormidos aquellos que se queden sin ninguna formación posible. De manera más formal:
\begin{equation}
Ag = \lbrace \lbrace R_0, R_1, R_2 \rbrace , \lbrace R_3, R_4, R_5 \rbrace, \lbrace R_6, R_7, R_8 \rbrace ... \lbrace R_{n-2}, R_{n-1}, R_{n} \rbrace \rbrace 
\end{equation}
En secciones anteriores, se han descrito detenidamente las etapas que han de conformar la solución al problema que acaba de ser descrito. En la figura \ref{automata} se muestra el diagrama de estados que representa al autómata finito que resuelve dicho problema, y cuya implementación se desarrollará en el siguiente apartado. 
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/automata.png}
  \caption{Diagrama de estados del autómata finito que resuelve el problema}
  \label{automata}
\end{figure}

\subsection{El algoritmo}
En esta sección se presenta el algoritmo diseñado para resolver el problema definido previamente y que se ha implementado en este trabajo. La implementación del mismo, se discutirá más adelante.\\
Como se ha visto anteriormente, el problema del control de formaciones en nanorobots móviles, se compone de:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Descubrimiento:} Será necesario implementar un protocolo de descubrimiento para que cada robot sea capaz de descubrir a sus semejantes mediante detección local. En el algortitmo propuesto, el descubrimiento se lleva a cabo de la siguiente manera:\\
En primer lugar, cada robot comienza su ejecución generando un número aleatorio de ocho bits. Si este número es mayor que 128, el robot enviará un mensaje con su identificador a un radio de aproximadamente unos diez centímetros, lo cual supone una distancia cercana a los tres cuerpos y medio del robot. En caso de que el número sea menor que 128, el robot escuchará los mensajes que llegan de sus compañeros, descubriendo así a sus vecinos y extrayendo del mensaje el identificador y la distancia a la que se encuentra el robot que ha emitido un mensaje, que vendrá dada en función de la intensidad con la que el robot percibe el mensaje recibido. La aleatoriedad en la generación del número, garantiza que no todos los robots envíen y reciban al mismo tiempo, provocando interferencias y ruido en las comunicaciones, sino que haya un proceso de alternancia, donde los robots tienen unos tiempos para enviar y para recibir mensajes, durante un tiempo específico que durará la fase de descubrimiento. El pseudocódigo que define este protocolo de descubrimiento es el siguiente: 
\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\STATE \textbf{BEGIN DESCUBRIMIENTO}
\STATE \ \ \ \     \textbf{INCIALIZAR} la ejecución del software en los Kilobots
\STATE \ \ \ \     \textbf{GENERACIÓN } de un número aleatorio
\IF{Aleatorio > 128}
\STATE Enviar mensaje con identificador
\STATE Aleatorio = 0
\ELSE
\STATE Escuchar mensajes
\STATE Almacenar vecino con su identificador y distancia a la que se encuentra
\STATE Aleatorio = 130
\ENDIF
\STATE \textbf{END DESCUBRIMIENTO}
\end{algorithmic}
\caption{Protocolo de descubrimiento}\label{code:descubrimiento}
\end{algorithm}
\item \textbf{Selección de la Configuración: }Es la etapa posterior al descubrimiento. Una vez que ha terminado el tiempo dedicado a este primer estado, cada robot ya posee una estructura con la información de sus vecinos y la distancia a la que se encuentran. En la etapa de selección de la configuración, cada robot realiza la explosión combinatoria de sus vecinos, agrupándolos de dos en dos. De este modo, se consiguen todas las posibles ternas que dicho robot puede formar con sus vecinos disponibles.  Todas estas ternas, que conforman las diferentes posibilidades de formación del agente $i$ se almacenarán en una estructura que se discutirá posteriormente. Para cada posible terna, se almacenarán los siguientes valores:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Vecino\_i: }Representa uno de los dos robots con los que el agente $ag$ establecería una formación.
\item \textbf{Vecino\_j: }Representa el segundo de los vecinos con el que el agnete $ag$ establecería una formación.
\item \textbf{Frecuencia ($fr$): }Hace referencia al número de votos que el agente ha recibido para que opte por establecer dicha formación.
\item \textbf{Fitness Inicial ($f_0$): }Hace referencia al nivel de adecuación de dicha propuesta. Este valor viene dado por la máxima de las distancias desde el agente $ag$ a los dos vecinos con los que establece la formación. Por lo tanto, una formación será de mayor interés para el agente cuanto menor sea su valor fitness. Formalmente:
\begin{equation}
f_0 = max(Vecino_i.key, Vecino_j.key)
\end{equation}
\item \textbf{Fitness Total ($f_t$): }Se corresponde con el nivel de adecuación global de la propuesta. El fitness inicial hace referencia a la adecuación de la propuesta en una situación ideal en la que el robot puede elegir sin ninguna restricción qué pareja desea formar. Sin embargo, en este sistema se tiene una sociedad de agentes, donde cada uno de ellos luchará por sus objetivos y alguno de ellos, llegado un determinado momento, tendrá que ceder, del mismo modo que sucede en las negociaciones humanas. El fitness total, proporciona el valor de adecuación de una propuesta en un sistema de votación, que se definirá en la fase de consenso. Esta función, que se detallará a la hora de definir la etapa de consenso, se expresa formalmente de la siguiente forma:
\begin{equation}
f_t = (F-f_0)*fr
\end{equation}
donde:
\begin{itemize}
\item F: Es una constante de valor doscientos que especifica la distancia máxima a la que dos robots pueden comunicarse.
\item $f_0$: Es el máximo de las distancias de los dos robots que forman junto con el agente $ag$.
\item $fr$: Es el número de votos que ha recibido una formación determinada
\end{itemize}
Esta función, podría resumirse de la siguiente forma:
\begin{equation}
f_t = k \cdot fr
\end{equation}
Donde $k$ es una constante que hace referencia a la desviación de la formación con respecto a la distancia máxima a la cual aun puede producirse la comunicación entre dos agentes. \\
Como se puede comprobar, esta función es dependiente de la frecuencia, o el número de votos que ha recibido una formación determinada, de manera que cuántos más votos haya recibido una formación, su valor fitness será mayor. De manera resumida, el cuadro \ref{tab:IA} muestra el contenido de la estructura que almacena las diferentes propuestas. 
Por otra parte, si un robot no dispone del número mínimo de vecinos(dos) necesarios para formar una terna, dicho robot se desplazará de manera aleatoria y se volverá a llevar a cabo la fase de descubrimiento, pues las condiciones del entorno han cambiado. El pseudocódigo que define la etapa de selección de la configuración se muestra en el algoritmo \ref{code:seleccioncfg}.
\input{tables/FormatoPropuesta.tex} 
\end{enumerate}
\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\STATE \textbf{BEGIN SELECCION\_CONFIGURACION}
\IF{Numero\_Vecinos >= 2}
\STATE Extraer vecino mas cercano
\STATE Extraer vecino mas cercano
\STATE Conformar Propuesta [Robot, Vecino1, Vecino2]
\ELSE
\STATE DESCUBRIMIENTO
\ENDIF
\STATE \textbf{END SELECCION\_CONFIGURACION}
\end{algorithmic}
\caption{Selección de la Configuración}\label{code:seleccioncfg}
\end{algorithm}
\item \textbf{Consenso: } Una vez terminada la fase de selección de configuración, comienza la fase de consenso. Esta etapa comienza de forma análoga a la fase de descubrimiento, de modo que cada agente generará un número aleatorio que determinará si comienza enviando o recibiendo propuestas, con el objetivo de que no todos los robots envíen y reciban al mismo tiempo, de manera que se produzcan el mínimo de interferencias posibles en las comunicaciones. \\
Este número aleatorio, definirá el rol (emisor o receptor) que jugará durante un intervalo de tiempo el agente, de manera que un agente actuará como lector durante un período de tiempo, para pasar posteriormente a actuar como escritor durante el mismo período de tiempo, repitiéndose este proceso hasta que se garanticen el máximo número de configuraciones, en función de los agentes de los que se disponga. A continuación, se indican los comportamientos de los agentes en ambos roles:
\begin{itemize}
\item \textbf{Lector: } Cuando el rol del agente es el del lector, recibirá las propuestas que los robots escritores envían al medio. El agente comprobará entonces si las propuestas recibidas están dentro de su estructura de propuestas e incrementará el número de votos de las propuestas, en función de los mensajes recibidos, actualizando también su valor de fitness global. En caso de no recibir un mensaje por una propuesta dada, los votos de dicha propuesta se decrementarán, no pudiendo descender de un valor umbral, definido como cero, asegurando por tanto el consenso entre los robots, que cederán en su postura ante los votos emitidos por sus congéneres. Este algoritmo proporciona de este modo un mecanismo de olvido, propio del aprendizaje automático\cite{aprendizaje} y más concretamente del aprendizaje por refuerzo\cite{refuerzo}.  
\item \textbf{Escritor: } En cuanto a la fase de escritura, un agente enviará al medio durante el intervalo de tiempo dedicado a esta etapa, aquella propuesta que haya recibido más votos de entre todas las que existen en su estructura. En una primera iteración, si el rol del robot es el de escritura, al no haber recibido ningún mensaje ni alterar los votos iniciales de la propuesta, enviará aquella cuyo valor fitness global sea mayor, o lo que es lo mismo, aquella cuyo valor fitness sea menor, es decir, aquella formación que reúne a los vecinos que se encuentran a menor distancia. Con el paso de las iteraciones de consenso, el robot actualizará su estructura de propuestas en función de los votos que reciba cada una de ellas, tal y como se vio en la fase de lectura, para enviar posteriormente aquella propuesta con mayor valor de fitness global. 
\end{itemize}
El pseudocódigo de la función de consenso, viene definido por el algoritmo \ref{code:consenso}.
\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\STATE \textbf{BEGIN CONSENSO}
\STATE N = Numero de agentes
\STATE Generar número aleatorio
\WHILE{No se garanticen N/3 Propuestas}
\IF{Aleatorio > 128}
\STATE LECTOR
\STATE Aleatorio = 0
\ELSE
\STATE ESCRITOR
\STATE Aleatorio = 130
\ENDIF
\ENDWHILE
\STATE \textbf{END CONSENSO}
\end{algorithmic}
\caption{Consenso}\label{code:consenso}
\end{algorithm}
Por su parte, los algoritmos que definen las funciones lector y escritor, vienen dados, respectivamente, por los algoritmos \ref{code:lector} y \ref{code:escritor}.
\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\STATE \textbf{BEGIN LECTOR}
\IF{Nuevo mensaje}
\STATE  P = Extraer Propuesta del mensaje
\IF{P existe en Propuestas}
\STATE  $fr(P)$= Frecuencia +1
\STATE $f_t(P)$ = $f_0(P)$ * $fr(P)$
\ENDIF
\ENDIF
\STATE \textbf{END LECTOR}
\end{algorithmic}
\caption{Función que ejecuta el rol de Lector}\label{code:lector}
\end{algorithm}
\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\STATE \textbf{BEGIN ESCRITOR}
\STATE Extraer Propuesta con mayor valor fitness
\STATE Enviar Propuesta
\STATE \textbf{END ESCRITOR}
\end{algorithmic}
\caption{Función que ejecuta el rol de Escritor}\label{code:escritor}
\end{algorithm}
\item \textbf{Selección del Líder: }Tras la fase de consenso, existen $N/3$ formaciones de robots, atendiendo al algoritmo que está siendo descrito. El siguiente paso, consiste en diseñar un algoritmo para elegir qué robot será el líder de la formación, el cuál será de gran utilidad a la hora de realizar movimientos dentro de la misma. \\
El algoritmo que se ha diseñado selecciona el líder de una formación como resultado de un sistema de votación entre los miembros de la formación, los cuáles no podrán votarse a sí mismos, siendo el voto un número aleatorio de ocho bits que, en función del intervalo en el que se encuentre, representará un voto a favor de uno u otro agente. En el caso de que cada uno de los agentes de la formación reciba un voto, comenzará una nueva votación hasta que uno de los robots salga elegido. La función que realiza la selección del líder en una formación viene descrita por el algoritmo \ref{code:lider}.
\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\STATE \textbf{BEGIN LIDER}
\STATE Propuesta = $[Ag_1, Ag_2, Ag_3]$
\STATE Votos = $[Votos_{Ag1}, Votos_{Ag2}, Votos_{Ag3}]$
\WHILE{Hay un empate}
\FOR{Agente en Propuesta}
\STATE $Voto_{Agi} = Aleatorio$
\IF{Aleatorio < 180}
\STATE $Votos_{Agj}++$
\ELSE
\STATE $Votos_{Agk}++$
\ENDIF
\ENDFOR
\ENDWHILE
\STATE \textbf{END LIDER}
\end{algorithmic}
\caption{Función que realiza la selección del líder}\label{code:lider}
\end{algorithm}
\end{enumerate}
Una vez que se han definido formalmente los comportamientos de los agentes en cada uno de los estados del autómata, con el objetivo de resolver el problema que se ha definido a lo largo de esta sección, el autómata de la figura \ref{automata} puede extenderse tal y como se muestra en la figura \ref{nuevoautomata}.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth,height=0.8\textheight]{Figuras/automataex.png}
  \caption{Diagrama de estados extendido del autómata finito que resuelve el problema}
  \label{nuevoautomata}
\end{figure}
Por otra parte, la figura  \ref{algoritmo} muestra el diagrama de flujo del algoritmo bioinspirado que implementa el autómata finito de la figura  \ref{nuevoautomata}.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,height=1.0\textheight]{Figuras/Algoritmo.png}
  \caption{Diagrama de flujo del Algoritmo Bioinspirado Propuesto}
  \label{algoritmo}
\end{figure}
\subsection{Implementación de la Propuesta}
A continuación, se desarrollará el modo de implementación de la propuesta que resuelve el problema definido anteriormente. Este problema se ha resuelto a través de dos vías:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Simulación: }En la primera vía, se ha construido un simulador que ejecuta la propuesta completa. El desarrollo de este simulador y el del algortimo bioinspirado que resuelve el problema, será desarrollado en el presente capítulo. 
\item \textbf{Ejecución en la arquitectura: }Una vez que se ha comprobado que el algoritmo desarrollado converge a la solución, y se tienen resultados empíricos que validan el mismo, se ha implementado la solución propuesta en la arquitectura nanorobótica utilizada, Kilobots. La implementación de esta solución se desarrollará en el próximo capítulo. 
\end{enumerate}

\subsubsection{Implementación del Simulador}
En este último punto del presente capítulo, se tratará en detalle la implementación del simulador que valida la propuesta desarrollada a lo largo del capítulo y que se implementará posteriormente en la arquitectura Kilobots. La implementación en la arquitectura se discutirá en el próximo capítulo. \\
El simulador construido se trata de una herramienta de alto nivel, desarrollada sobre el lenguaje python\cite{Cookbook}, que implementa el autómata finito y el algoritmo bioinspirado definidos en esta sección. Para analizar su desarrollo, podemos hacerlo siguiendo un enfoque top-down, analizando los diferentes estados del autómata y los distintos módulos del algoritmo. No obstante, antes de ello, se definirán las estructuras de datos manejadas y que se han implementado para tales efectos. 
\paragraph{Estructuras de datos}
Al ser la interfaz de programación de aplicaciones de Kilobots una API de muy bajo nivel, las estructuras de datos utilizadas para almacenar los vecinos y las propuestas de cada agente estarán en consonancia con este nivel de abstracción. Para manejar ambas estructuras, los vecinos y las propuestas, se ha implementado una librería de Heaps\cite{Tamassia}, tanto para el simulador como para la arquitectura de Kilobots, por lo que se disponen de dos librerías de heaps, la primera implementada en python\cite{Python} y la segunda en C\cite{C}.\\
Un Heap es una estructura de datos que permite realizar inserciones y eliminaciones de la misma en un orden de tiempo logarítmico, por lo que se trata de una estructura de muy bajo nivel de abstracción, pero de un rendimiento muy eficiente. Un heap es un árbol binario que almacena una colección de nodos, cada uno de los cuales viene definido por una referencia y una clave. La inserción dentro del heap se realiza por clave, de manera que cuando se inserta un nuevo elemento dentro del heap, todos los elementos se reordenan utilizando el algoritmo heapsort de manera que en la cima del heap quede aquel nodo cuya clave es la menor de todos los elementos del heap. A la hora de eliminar un nodo, siempre se elimina o se extrae el nodo de la cima del heap, no pudiendo acceder a los elementos que se sitúan debajo de él, como sucede también en las pilas. \\
Por otra parte, un heap puede representarse como un array de elementos, donde el elemento de posición $i$ tiene como hijos a los elementos de las posiciones $2\cdot i $ y $2\cdot i +1 $. En resumen, un heap es un árbol binario que cumple la siguiente propiedad:
\begin{definitionlist}
\item \textbf{Heap:} Un heap es un árbol binario en el que para cada nodo v distinto de la raíz, la clave almacenada en v es mayor o igual que la clave almacenada por el nodo padre de v. De manera más formal:
\end{definitionlist}
\begin{equation}
\forall v; v \neq root, v(key)\leq parent(v(key))
\end{equation}
Tanto en el simulador, como en la implementación sobre la arquitectura, se han construido dos heaps: el primero de ellos almacenará el conjunto de vecinos de un agente, mientras que el segundo almacenará el conjunto de propuestas de dicho agente. El heap de vecinos estará formado por un conjunto de nodos, cada uno de los cuáles está compuesto por una referencia, que corresponde al identificador del robot vecino y un valor, correspondiente a la distancia a la que se encuentra dicho vecino del agente. Por su parte, el heap de propuestas estará formado por un conjunto de elementos que se corresponden con cada una de las posibles propuestas que un robot puede emitir. Cada propuesta estará compuesta por una referencia y una clave que se corresponde con el valor fitness global de dicha propuesta. El conjunto de propuestas completo, que almacena todos los elementos que componen una propuesta y que se especificaron anteriormente, viene dado por una matriz bidimensional, por lo que la referencia de una propuesta, será la fila con la que se corresponde en dicha matriz que almacena el conjunto de propuestas de un agente. \\
La figura \ref{Heap} muestra una imagen a modo de resumen, de la estructura de datos Heap. Por su parte, la imagen \ref{Heaps} muestra de forma más gráfica las estructuras de vecinos y propuestas desarolladas en este trabajo. 
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/Heap.png}
  \caption{Estructura de datos Heap}
  \label{Heap}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/Heaps.png}
  \caption{Heaps implementados en la solución}
  \label{Heaps}
\end{figure}

\paragraph{Inicio. Representación.}
En la primera etapa del simulador, se inicializan los diez robots de los que se disponen y se sitúan sobre un plano de coordenadas X e Y, mediante la librería \emph{matplotlib}. Como resultado de esta fase, se tiene un plano con la situación espacial de los robots, tal y como se puede ver en la figura \ref{Inicio}.
\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/Inicio1.png}
  \caption{Inicializacion de la posicion de los agentes en el simulador}
  \label{Inicio}
\end{figure}
\paragraph{Descubrimiento}
Una vez que han sido representados los distintos agentes, se da comienzo a la fase de descubrimiento. En esta fase, cada uno de los agentes obtiene el conjunto de sus vecinos mediante el cálculo de la distancia euclídea a cada uno de ellos. Si la distancia es menor que diez, puesto que eran diez centímetros la distancia máxima a la que un robot podría escuchar mensajes de sus semejantes, ese agente será por tanto vecino del agente emisor. En caso contrario, dicho agente no será incluido en la lista de vecinos. Como salida de esta etapa, se mostrará el heap de vecinos de cada agente, en el cual se almacena el identificador del vecino y la distancia a la que se encuentra. A modo de recordatorio, la siguiente función define la distancia euclídea. 
\begin{equation}
d_E(P_1,P_2)=\sqrt{(x_1-x_2)^2 + (y_2-y_1)^2}
\end{equation}
\paragraph{Selección de la Configuración}
Una vez terminada la fase de descubrimiento, comienza la etapa de selección de la configuración. En esta etapa, cada agente comprobará que su heap de vecinos contiene al menos dos agentes, que son los mínimos necesarios para poder establecer una formación. En caso contrario, se simula el movimiento aleatorio de dicho agente en una dirección y comienza de nuevo la fase de descubrimiento, hasta que todos los agentes dispongan de vecinos suficientes para establecer una formación de tres robots. \\
Una vez que todos los robots disponen de un conjunto de vecinos apto para poder establecer una formación, se realiza la explosión combinatoria de variaciones de dos elementos del conjunto de vecinos del agente, construyendo con cada posible formación, una propuesta que se insertará en el heap de propuestas y de las cuales se almacenarán  los datos que se vieron en el cuadro que definía el formato de las propuestas. La figura \ref{Movimiento} muestra cómo se produce el movimiento cuando algún robot no tiene el número suficiente de vecinos para establecer una formación.
\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/Movimiento1.png}
  \caption{Movimiento tras el descubrimiento}
  \label{Movimiento}
\end{figure}
\paragraph{Consenso}
Una vez que cada agente tiene listo su heap con las posibles propuestas que puede formar, comienza la fase de consenso. En esta fase se inicializan los roles de cada uno de los agentes que serán respectivamente, agentes emisores o receptores. Los agentes emisores enviarán la primera propuesta de su heap, que inicialmente es aquella que tiene un valor de fitness inicial menor, o un fitness global mayor, puesto que en un primer momento, todas las propuestas tienen un único voto. \\
Por su parte un agente receptor que recibe una propuesta, se encargará de buscar dicha propuesta en su heap de propuestas y añadirle un voto a la propuesta que coincide con la recibida, y restarle un voto al resto de propuestas, que no coinciden con la propuesta emitida, lo que significará que la propuesta con mayor número de votos irá subiendo en el heap, y aquellas con menor número de votos, irán cayendo posiciones dentro del heap (mecanismo de olvido). \\
Este algoritmo se llevará a cabo hasta garantizar $N/3$ formaciones, siendo $N$ el número de robots que se inicializaron en la fase de inicio. Este algoritmo garantiza la obtención de dichos grupos en cualquier casuística. Sin embargo, lo que no garantiza es un tiempo finito de obtención de la solución, puesto que esta dependerá de la posición inicial de los robots y del movimiento que realicen aquellos robots que no tienen los suficientes vecinos para establecer una formación, por lo que el algoritmo devolverá la solución obtenida tras un minuto de ejecución en caso de que en este intervalo de tiempo no se haya encontrado la solución(este parámetro de un minuto puede cambiarse e incluso anularse, si se desea obtenerla solución al problema independientemente del tiempo)\\
La salida de este algoritmo, será el conjunto de formaciones obtenidas así como el resultado de los diferentes heaps de cada uno de los agentes, para comprobar cómo han ido evolucionando las propuestas a lo largo del consenso. La imagen \ref{Consenso} muestra el resultado del consenso así como la votación y la elección del líder que lleva a cabo el simulador.
\paragraph{Selección del Líder}
La última etapa es la etapa de selección del líder. En esta etapa se realiza el sistema de votación de los agentes que pertenecen a una formación, donde un agente no puede votarse a sí mismo, con el objetivo de obtener un líder para la misma. Tal y como se vio en la definición del algoritmo de selección del líder, se reiniciará el sistema de votación en caso de que cada componente de la misma haya recibido un voto. \\
La salida de esta etapa consiste en el conjunto de formaciones obtenidas en la etapa de consenso junto con un valor que determina el líder de dicha formación. \\
El código completo tanto del simulador, como el que se ha implementado en los Kilobots, puede obtenerse en: https://bitbucket.org/JulioAlbertoLopez/tfg/src
\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/Consenso.png}
  \caption{Resultado del consenso y selección del líder}
  \label{Consenso}
\end{figure}